# :earth_asia: serverコンテキスト

## 1. server_nameディレクティブ

・・・バーチャルホストのサーバのホスト名を指定する。  
　※<u>ワイルドカードでの指定や、正規表現による指定も可能。</u>

- 優先順位
    1. 完全一致
    2. *で始まるワイルドカードで最長のもの
    3. *で終わるワイルドカードで最長のもの
    4. 設定ファイル中で最初にマッチする正規表現

## 2. locationディレクティブ

・・・引数に指定されたパス名に対応するコンテキストを作る。

- **「location = パス名 {...}」**※優先度１  
・・・完全一致

- **「location ^~ パターン {...}」**※優先度２  
・・・正規表現よりも優先順位が高くなる、前方一致

- **「location ~ パターン {...}」**※優先度３  
・・・正規表現でのパス名指定

- **「location パス名 {...}」**※優先度４  
・・・パス名を前方一致させる書式

- **「location @名前 {...}」**  
・・・コンテキストに名前をつける特別な書式。  
リダイレクト先にコンテキストを指定する場合に使用

## 3. rootとindexディレクティブ

- **「root」ディレクティブ**  
  ・・・ドキュメントルートを設定する。

- **「index」ディレクティブ**  
  ・・・ディレクトリにアクセスされたときにレスポンスに使用されるファイル名を指定する。  
  　indexに複数のファイル名を指定すると、前から順番にファイルの存在をチェックし、見つかったファイルを使用する。

## 4. アクセス制御

- **IPアドレスによるアクセス制御**  
・・・「**allow**」や「**den**y」ディレクティブを利用する。

- **パスワード認証によるアクセス制御**  
・・・Basic認証には「**auth_basic**」と「**auth_basic_user_file**」ディレクティブを利用する。

<https://sbcode.net/prometheus/prometheus-basic-auth/>

## 5. アプリケーションサーバ

- **WebアプリケーションとWebサーバの接続方法**

  - **CGI(Common Gateway Interface)**  
  ・・・最も古くからある接続方法。  
  　*アクセスされるたびにWebアプリケーションのプロセスを毎回起動*し、  
  　パラメーターを環境変数や標準入出力でやり取りする。  
  ※<u>プロセス起動のコストがかかるため最近はあまり使われない。</u>

  - **FastCGI**  
  ・・・CGIの処理速度の遅さを克服するt目に作られた接続方法。  
  　*Webアプリケーションのプロセスがデーモンとして常駐*し、  
  　パラメータはソケットを通じてバイナリプロトコルを使ってやり取りする。  
  　リクエストを同時に処理する多重化にも対応している。

  - **SCGI(Simple Common Gateway Interface)**  
  ・・・FastCGI同様、Webアプリケーションのプロセスがデーモンとして常駐。  
  　ソケットを通じてバイナリプロトコルでパラメータをやり取りする。  
  　FastCGIと比べると単純で実装しやすい。

  - **Webサーバの拡張モジュール**  
  ・・・Webサーバの内部で、*Webアプリケーションが使うプログラミング言語の処理系を動作させる接続方法。*  
  　もっとも性能がでるが、WebアプリケーションがWebサーバの権限で操作する必要がある。  
  ※<u>Nginxに対応するモジュールは少ない。</u>

  - **WSGI(Web Server Gateway Interface)**  
  ・・・PythonのWebアプリケーションとやり取りするプログラミングインターフェース。

  - **TCPソケットのHTTPサーバ**  
  ・・・WebサーバのバックエンドとしてWebアプリケーションを含んだWebサーバを動作させ、  
  　前段のWebサーバ側でリバースプロキシを設定する方法。

  - **UNIXドメインソケットのHTTPサーバ**  
  ・・・WebサーバのバックエンドとしてTCPソケットの変わりにUNIXドメインソケットを使用し、  
  Webアプリケーションを含んだWebサーバを同一ホストで動作させ、  
  　 前段のWebサーバ側でリバースプロキシの設定をする方法。  
  ※「**UNIXドメインソケット**」・・・同一ホスト内でプロセス間通信に使われる通信方式。

## 6. メソッドごとのアクセス制御

・・・rootやaliasといったディレクティブを使って静的なWebサイトを構築している場合は、特に何も設定しなくてもGETやHEADといったHTTPメソッドしか許可されないが、Webアプリケーションのためのサーバや、リバースプロキシとしてnginxを使用している場合に、HTTPメソッドによって制限をかけたい場合には「**limit_except**」**ディレクティブ**を使う。  
　「limit_except」コンテキストの中にallowやdenyを記載することで、特定のHTTPメソッド以外のアクセスについて許可と拒否を設定できる。

<https://github.com/takeshi1981/Nginx/blob/master/access-control-per-method/nginx.conf>

## 7. URLの書き換え

・・・nginxでURLのパス名の書き換えは「**rewriteモジュール**」というモジュール機能を利用する。

- 条件判定パターン  
  - **URLのホスト部やポート番号での判定**  
  ・・・バーチャルホスト単位で動作を変えたい場合。  
  　「*server*」コンテキスト内の「*listen*」ディレクティブと「*server_name*」ディレクティブによって決まる。

  - **パス名での判定**  
  ・・・「*location*」ディレクティブを使う。

  - **ファイルやディレクトリの有無での判定**  
  ・・・「*try_files*」ディレクティブを使う。

  - **geoディレクティブによるアクセス元IPアドレスの判定**  
  ・・・「*geo*」ディレクティブを使う。

- 書き換え動作
  - **returnディレクティブによるリダイレクト**  
  ・・・Webサイトの移転などでURLが変わった場合、HTTPのリダイレクト機能でクライアントに移転先のURLを通知する。

  - **rewriteディレクティブによる書き換え**  
  ・・・クライアントに見せるURLはそのままで、別のURLにアクセス下かのような内容を返す。  
  ※書き換え先は<u>同一のnginxがコンテンツを提供するパス名</u>である必要がある。

## 8. リバースプロキシ

- 基本設定
  - **「upstream」コンテキスト**  
  ・・・バックエンドのアプリケーションサーバを示すもので、サーバのIPアドレスとポート番号を並べたserverディレクティブを並べて記述し、まとめたものに名前をつける。

  - **「server」コンテキスト**  
  ・・・リバースプロキシを指定するときは、**「proxy_pass」ディレクティブ**で転送先のupstreamの名前を指定する。

  - **「proxy_pass」の指定**  
    - 転送先のサーバが１つだけの場合  
    ・・・引数にはupstreamの名前ではなく、IPアドレスとポートを直接指定できる。

    - パス名を省略した場合  
    ・・・クライアントから受信したパス名がそのままバックエンドに送られる。

    - パス名を含めた場合  
    ・・・クライアントから受信したパス名から、locationでマッチした部分を取り除いたパス名と指定されたパス名をつなげてバックエンドに渡す。  
    例）
    server {
      location /path {
        proxy_pass http://app1/next/;
      }
    }  
    上記の場合、  
    クライアントがアクセスしてきた「/path」が「/next/」に変換される。
    そのため「/path1/test.gif」へのアクセスは「/next/1/test.gif」になってバックエンドに送られる。

## 9. ヘッダ情報

・・・クライアントのIPアドレスやリバースプロキシのホスト名等の情報は、リバースプロキシがヘッダに追加していく。  
※「X」で始まるヘッダは標準化されているヘッダでなないということを示す。

- 一般的なヘッダ情報

| ヘッダ             | 意味                                                                                                                                       |
| ------------------ | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| X-Forwarder-For    | クライアントIPアドレスを設定する。<br>複数のリバースプロキシを経由する場合は、それぞれのリバースプロキシで先頭に値を追加し、カンマでつなぐ |
| X-Real-IP          | クライアントIPアドレスを設定する                                                                                                           |
| X-Forwarded-Host   | 受信したHostヘッダを設定する                                                                                                               |
| X-Forwarded-Server | リバースプロキシのホスト名を設定する                                                                                                       |
| Via                | プロトコルバージョンやプロキシサーバのホスト名、コメントなどを設定する                                                                     |

・・・ヘッダの付与は「**proxy_set_header**」**ディレクティブ**を使用する。

- リクエストヘッダ

| ヘッダ             | 意味                                                                                                                         |
| ------------------ | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Host               | サーバのホスト名。proxy_passで指定したupstream名に書き換えられる。                                                           |
| Connection         | リクエスト完了後に接続を保つかどうかを示す。<br>closeに書き換えられ、リクエスト完了後、nginxとバックエンド間の接続は切れる。 |
| Content-Length     | リクエストボディのサイズを示す。正しい値に書き換えれる。                                                                     |
| Transfer-Encording | エンコーディングを示す。正しい値に書き換えられる。                                                                           |
| TE                 | Transfer-Encordingと同様の意味を持つ。削除される。                                                                           |
| Keep-Alive         | リクエスト完了後に接続を保つ時間を示す。<br>削除され、nginxとバックエンド間ではKeep-Aliveが無効になる。                      |
| Except             | サーバがリクエスト形式に対応しているかどうかを確認するヘッダ。削除される。                                                   |
| Upgrade            | プロトコル変更のネゴシエーションに使うヘッダ。削除される。                                                                   |

## 10. クライアントIPの書き換え

- 「**set_real_ip_from**」**ディレクティブ**  
・・・クライアントのIPアドレスをヘッダの値に書き換える動作をする接続元を示す。  
　※つまりリバースプロキシのIPアドレスを記載する。

- 「**real_ip_header**」**ディレクティブ**  
・・・クライアントIPアドレスとして扱うHTTPヘッダを指定する。デフォルトは「X-Real-IP」。
